\documentclass[11pt]{exam}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{icomma}
\usepackage{amsfonts}						% Lettres en gras du produit matriciel
\usepackage{amsmath}							% permet de retour a la ligne les equations trop longues
\usepackage{array}
\usepackage{tikz,tkz-tab}
\usepackage[center]{caption}
\usepackage[usenames]{color}



\usepackage{eurosym}
\documentclass[addpoints]{exam}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{epstopdf}						% Pour la conversion de ces images de eps en pdf
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lscape}	
\usepackage{geometry}
\pagestyle{plain}				 	% En tete avec noms des chapitres
\usepackage{float}								% Pour les options graphiques
\usepackage{graphicx}						% Pour l'insetion d'images	
\usepackage{hyperref}
\usepackage[latin1]{inputenc}  					% Pour les accents
\usepackage{lastpage}
\usepackage{longtable}
\usepackage[normalem]{ulem}								% souligner avec le fonction uline
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{graphics}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{centernot}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xlop}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{mathtools}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage{lscape}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\sectionfont{\color{red}}
\subsectionfont{\color{blue}}
\definecolor{C1}{rgb}{1,0.24,0.18}
\definecolor{C2}{rgb}{0.98,0.51,0.19}
\definecolor{C3}{rgb}{0.98,0.72,0.19}
\definecolor{C4}{rgb}{0.97,0.79,0.2}
\definecolor{C5}{rgb}{1,0.97,0.89}
\definecolor{C6}{rgb}{0.86,0.98,0.89}



\definecolor{fond1}{rgb}{1,1,0.8}%jaune clair--Méthodes
\definecolor{fond2}{rgb}{0.8,0.9,1}%bleu clair--Propriétés
\definecolor{fond3}{rgb}{0.9,0.9,0.9}%gris clair--Définitions
\definecolor{fond4}{rgb}{0.55,1,0.6}%vert clair
\definecolor{fond5}{rgb}{1,0.6,0.55}%rouge clair--Théorèmes
\definecolor{fond6}{rgb}{1,0.8,0.0}%orange





\geometry{left=0.5cm, top=1cm}

\savegeometry{1}







\definecolor{bleuT}{rgb}{0.87,0.87,1}			
\definecolor{fondG}{rgb}{0.88,0.88,0.88}					% Les bleus des lignes de titre de tableaux
\definecolor{fondJ}{rgb}{1,1,0.82}					% Les bleus des lignes de titre de tableaux

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}


%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-------------------------------------          MODIFICATION DES MARGES                                                 --------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------------------------------------\voffset -0.2 in		   						
%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-------------------------------------          STRUCTURE PDF                                                 --------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%\hypersetup{ backref=true, 						% permet d'ajouter des liens dans
%  pagebackref=true,        						% ...les bibliographies 
%  hyperindex=true,        							% ajoute des liens dans les index. 
%  colorlinks=true,         						% colorise les liens 
%  breaklinks=true,       							% permet le retour ? la ligne dans les liens trop longs 
%  urlcolor= blue,          						% couleur des hyperliens 
%  linkcolor= blue,         						% couleur des liens internes 
%  bookmarks=true,          						% cr?? des signets pour Acrobat 
%  bookmarksopen=true,      						% si les signets Acrobat sont cr??s,%les afficher compl?tement.
%  pdftitle={Titre}, 										% informations apparaissant dans
%  pdfauthor={PIQUON Pierre}, 					% dans les informations du document
%  pdfsubject={Sujet} 	 								% sous Acrobat.
%} 
% -----    modifs completes
\setlength{\hoffset}{-20pt} 

\setlength{\oddsidemargin}{20pt} 				% Marge gauche sur pages impaires
\setlength{\evensidemargin}{20pt} 			% Marge gauche sur pages paires
\setlength{\marginparwidth}{54pt} 			% Largeur de note dans la marge
\setlength{\textwidth}{480pt} 					% Largeur de la zone de texte (17cm)
\setlength{\voffset}{-60pt} 						% Bon pour DOS
\setlength{\marginparsep}{7pt} 				% S?paration de la marge
\setlength{\topmargin}{10pt} 						% Pas de marge en haut
\setlength{\headheight}{0pt} 					% Haut de page
\setlength{\headsep}{15pt} 						% Entre le haut de page et le texte
\setlength{\footskip}{27pt} 						% Bas de page + s?paration
\setlength{\textheight}{730pt} 				% Hauteur de la zone de texte (25cm)

\definecolor{mybrown}{RGB}{204, 229, 255}

%\mdfdefinestyle{mystyle}{%
%linecolor=mybrown,outerlinewidth=1pt,%
%frametitlerule=true,frametitlefont=\sffamily\bfseries\color{black},%
%frametitlerulewidth=1pt,frametitlerulecolor=mybrown,%
%frametitlebackgroundcolor=mybrown,
%backgroundcolor=mybrown!05,
%innertopmargin=\topskip,
%roundcorner=5pt
%}
%\newmdenv[style=mystyle]{exa}
%\newenvironment{example}[1][]
  %{\begin{exa}[frametitle=#1]}
  %{\end{exa}}

%\gdef\Sepline{%
  %\par\noindent\makebox[\linewidth][l]{%
  %\hspace*{-\mdflength{innerleftmargin}}%
   %\tikz\draw[thick,dashed,gray!60] (0,0) --%
        %(\textwidth+\the\mdflength{innerleftmargin}+\the\mdflength{innerrightmargin},0);
  %}\par\nobreak}

\definecolor{mygreen}{RGB}{0,128,0}

\mdfdefinestyle{mystyle}{%
linecolor=mygreen,outerlinewidth=1pt,%
frametitlerule=true,frametitlefont=\sffamily\bfseries\color{black},%
frametitlerulewidth=1pt,frametitlerulecolor=mygreen,%
frametitlebackgroundcolor=mygreen,
backgroundcolor=mygreen!05,
innertopmargin=\topskip,
roundcorner=5pt}
\newmdenv[style=mystyle]{exa}
\newenvironment{example}[1][]
  {\begin{exa}[frametitle=#1]}
  {\end{exa}}
\gdef\Sepline{%
  \par\noindent\makebox[\linewidth][l]{%
  \hspace*{-\mdflength{innerleftmargin}}%
   \tikz\draw[thick,dashed,gray!60] (0,0) --%
        (\textwidth+\the\mdflength{innerleftmargin}+\the\mdflength{innerrightmargin},0);
  }\par\nobreak}



\definecolor{myyellow}{RGB}{234,203,77}

\mdfdefinestyle{prstyle}{%
linecolor=myyellow,outerlinewidth=1pt,%
frametitlerule=true,frametitlefont=\sffamily\bfseries\color{black},%
frametitlerulewidth=1pt,frametitlerulecolor=myyellow,%
frametitlebackgroundcolor=myyellow,
backgroundcolor=myyellow!05,
innertopmargin=\topskip,
roundcorner=5pt}
\newmdenv[style=prstyle]{pr}
\newenvironment{proposition}[1][]
  {\begin{pr}[frametitle=#1]}
  {\end{pr}}
\gdef\Sepline{%
  \par\noindent\makebox[\linewidth][l]{%
  \hspace*{-\mdflength{innerleftmargin}}%
   \tikz\draw[thick,dashed,gray!60] (0,0) --%
        (\textwidth+\the\mdflength{innerleftmargin}+\the\mdflength{innerrightmargin},0);
  }\par\nobreak}


\definecolor{myred}{RGB}{255,0,0}

\mdfdefinestyle{prostyle}{%
linecolor=myred,outerlinewidth=1pt,%
frametitlerule=true,frametitlefont=\sffamily\bfseries\color{black},%
frametitlerulewidth=1pt,frametitlerulecolor=myred,%
frametitlebackgroundcolor=myred,
backgroundcolor=myred!05,
innertopmargin=\topskip,
roundcorner=5pt}
\newmdenv[style=prostyle]{pro}
\newenvironment{propri}[1][]
  {\begin{pro}[frametitle=#1]}
  {\end{pro}}
\gdef\Sepline{%
  \par\noindent\makebox[\linewidth][l]{%
  \hspace*{-\mdflength{innerleftmargin}}%
   \tikz\draw[thick,dashed,gray!60] (0,0) --%
        (\textwidth+\the\mdflength{innerleftmargin}+\the\mdflength{innerrightmargin},0);
  }\par\nobreak}




\definecolor{mygrey}{RGB}{211,211,211}

\mdfdefinestyle{metstyle}{%
linecolor=mygrey,outerlinewidth=1pt,%
frametitlerule=true,frametitlefont=\sffamily\bfseries\color{black},%
frametitlerulewidth=1pt,frametitlerulecolor=mygrey,%
frametitlebackgroundcolor=mygrey,
backgroundcolor=mygrey!05,
innertopmargin=\topskip,
roundcorner=5pt}
\newmdenv[style=metstyle]{met}
\newenvironment{methode}[1][]
  {\begin{met}[frametitle=#1]}
  {\end{met}}
\gdef\Sepline{%
  \par\noindent\makebox[\linewidth][l]{%
  \hspace*{-\mdflength{innerleftmargin}}%
   \tikz\draw[thick,dashed,gray!30] (0,0) --%
        (\textwidth+\the\mdflength{innerleftmargin}+\the\mdflength{innerrightmargin},0);
  }\par\nobreak}











% \mdfdefinestyle{mystyle}{%
% linecolor=mybrown,outerlinewidth=1pt,%
% frametitlerule=true,frametitlefont=\sffamily\bfseries\color{black},%
% frametitlerulewidth=1pt,frametitlerulecolor=mybrown,%
% frametitlebackgroundcolor=mybrown,
% backgroundcolor=mybrown!05,
% innertopmargin=\topskip,
% roundcorner=5pt
% }
% \mdtheorem[style=mystyle]{example}{}

% \gdef\Sepline{%
%   \par\noindent\makebox[\linewidth][l]{%
%   \hspace*{-\mdflength{innerleftmargin}}%
%    \tikz\draw[thick,dashed,gray!60] (0,0) --%
%         (\textwidth+\the\mdflength{innerleftmargin}+\the\mdflength{innerrightmargin},0);
%   }\par\nobreak}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-------------------------------------          DEBUT DOCUMENT                                                  --------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------%-----------------------------------------------------------------------------------------------
\author{Établissement Sainte Jeanne d'Arc, M.BEYER, 1ère Maths Spécifique}
\title{Séquence 5 : dérivation}
\date{\vspace{-5ex}}
\pagenumbering{gobble}


\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\setlength{\headheight}{5.2pt}
\lhead{\fancyplain{}}
\rhead{\fancyplain{}{}  }
%\lfoot{\fancyplain{}{\textit{La doctrine chrétienne de Strasbourg, M.BEYER, Séquence 1 } } }

\begin{document} 

 \maketitle




\\

 \fbox{\parbox{\textwidth}{\textcolor{blue}{
 ~\\

\textbf{\uline{Les objectifs de la séquence}}: \\
\begin{itemize}
\itemize Interpréter géométriquement le nombre dérivé comme le coefficient directeur de la tangente.\\
\itemize Construire la tangente à une courbe en un point.\\
\itemize Déterminer l'équation réduite de la tangente en un point.\\
\itemize Calculer la dérivée d'une fonction polynôme inférieure ou égal à 3.\\
\itemize Déterminer le sens de variation et les extremums d'une fonction polynôme de degré inférieur ou égal à 3. 
\end{itemize}

}}}\\
\newline
\noindent Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère ($O$;$i$;$j$). $a$ et $b$ désignent des réels de l'intervalle $I$. $A$ et $B$ sont des point de la courbe $\mathcal{C}_f$ d'abscisse $x_a$ et $x_b$. \\


\section{Nombre dérivé}
\subsection{Taux de variation d'une fonction}

\begin{example}[Définition :]
On appelle \textbf{taux de variation} de $f$ entre $a$ et $b$  le quotient : \\
\begin{center}
$\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$
\end{center}
\newline
On le note parfois $\dfrac{\Delta f}{\Delta x}$($a$;$b$)
\end{example}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig6.jpg}
\end{figure}



\noindent \textbf{Remarque :} le taux de variation de $f$ entre $a$ et $b$ correspond au coefficient directeur $m$ de la droite ($AB$) sécante à la courbe  $\mathcal{C}_f$ en $A$ et $B$, c'est à dire $m$ = $\dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A}$. \\

\begin{methode}[Exemple :]
On considère la fonction $f$ : $x$ $\longmapsto$ $x^2$ + 2$x$. La taux de variation de la fonction $f$ entre 2 et 4 est : \\
$\dfrac{f(4)-f(2)}{4-2}$ \\
\newline
\noindent Or $f(4)$ = $4^2$ + 2 $\times$ 4 = 16 + 8 = 24 et $f(2)$ = $2^2$ + 2 $\times$ 2 = 4 + 4 = 8. \\
Donc le taux de variation de $f$ entre 2 et 4 est $\dfrac{f(4)-f(2)}{4-2}$ = $\dfrac{24 - 8}{4-2}$ = $\dfrac{16}{2}$ = 8 \\
On peut aussi dire que le coefficient directeur de la droite ($AB$) sécante à la courbe représentative de $f$ en $A(2;8)$ et $B(4;24)$ est égal à 8. 

\end{methode}


\subsection{Tangente et position limite}





\begin{example}[Définition :]
La tangente à la courbe $\mathscr{C}$ au point A d'abscisse $a$ est la droite :\\
\begin{itemize}
\item passant par A \\
\item de coefficient directeur le nombre dérivé $f'(a)$\\
\end{itemize}
\end{example}

\begin{methode}[Exemple :]
\noindent La tangente à la courbe $\mathscr{C}_f$ au point d'abscisse 2 a pour coefficient directeur le nombre dérivé $f'(2)$ = $4$. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{fig10.jpg}
\end{center}
\end{methode}

\newpage

\subsection{Lecture du nombre dérivé avec la tangente}

\begin{proposition}[Méthode :]
\noindent 1) On se place au point d'intersection de la courbe et de la tangente. \\
2) On se déplace horizontalement d'une unité graphique vers la droite. \\
3) On compte le nombre d'unités verticales pour rejoindre la tangente de la fonction. \\
\newline
Si on monte pour rejoindre la tangente le nombre dérivé sera positif. Si on descend pour rejoindre la tangente le nombre dérivé sera négatif. 
\end{proposition}

\begin{methode}[Exemple :]

\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig19.jpg}
\end{center}

\noindent On en déduit que $f'(1)=-1$
\end{example}



\subsection{Tracer la tangente à partir du nombre dérivé}


\begin{proposition}[Méthode :]
\noindent 1) On se place au point pour lequel on doit tracer la tangente. \\
2) On se déplace d'une unité graphique vers la droite du document. \\
3) On monte de la valeur du nombre dérivé (s'il est positif) ou on descend de la valeur du nombre dérivé (s'il est négatif).\\
4) On relie le point obtenue et le point de départ.\\
\end{proposition}

\newpage
\begin{example}[Exemple :]
\noindent On a tracé la fonction $f$ ci-dessous : \\
On donne les informations suivantes :\\
- au point $A$ (4 ; -4) on a $f'(4)$ = 3 \\
Tracer la tangente à $f$ au point $A$. \\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{fig20.jpg}
\end{center}

\noindent On part du point $A$. On se décale de une unité vers la droite. On monte de 3 unités car $f'(4)$ = 3 puis on relie le point obtenu et le point $A$.
\end{example}


\subsection{Équation réduite de la tangente en un point}


\begin{propri}[Propriété :]
\noindent La tangente à la courbe représentative de la fonction $f$ au point $A$ d'abscisse $a$ est la droite passant par $A$ et de coefficient directeur $f'(a)$. \\
L'équation réduite de cette tangente est : \\
\begin{center}
$y$= $f'(a)$($x$-$a$) + $f$($a$)
\end{center}
\end{propri}
\newpage
\begin{methode}[Exemple :]
\noindent On a représenté la courbe représentative de la fonction $g$ ainsi que la tangente $T$ au point $A$. \\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{fig22.jpg}
\end{center}
1. Déterminer $g'(1)$. \\
2. En déduire l'équation réduite de la tangente $T$. \\
\newline
1. Le coefficient directeur de la tangente $T$ est de -4 (par lecture graphique). Donc $g'(1)=-4$\\
2. $g'(1)=-4$ ; $g(1)=4$  \\
On en déduite que l'équation réduite de la tangente est $y$ = $g'(1)$($x$-1)+$g(1)$ = -4($x$-1)+4= -4$x$+8
\end{example}


\section{Fonction dérivée}
\subsection{Définition :}

\begin{example}[Définition :]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle I. Si, pour tout nombre $a$, $f'(a)$ existe on dit que la fonction $f$ est \textbf{dérivable} sur I. \\
La \textbf{fonction dérivée} de $f$ sur I, notée $f'$, est la fonction qui a tout réel $x$ de I associe le nombre $f'(x)$. 
\end{example}
\newpage 

\subsection{Fonction dérivée des fonctions usuelles}

\begin{propri}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fonction} $f$       &   \textbf{Expression} $f(x)$        & \textbf{Expression} $f'(x)$ \\
\hline
\textbf{Constante}          &           $k$               &    0  \\
\hline
\textbf{Linéaire}           &           $x$               &     1 \\
\hline
\textbf{Carrée }            &             $x^2$           &    $2x$ \\
\hline
\textbf{Cube}               &     $x^3$                   &     $3x$   \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{propri}


\subsection{Dérivées et opérations}


\begin{propri}
\noindent Soit $f$ et $g$ deux fonctions dérivables sur un intervalle I et $k$ un nombre réel. \\
\newline
($f$+$g$)'=$f$'+ $g$' \\
\newline
($kf$)'= $kf'$ \\
\end{propri}

\begin{methode}[Exemples :]
\noindent Dans chaque cas, calculer la fonction dérivée de la fonction $f$ : \\

\noindent a)$f(x)=3x$ \\
b)$f(x)=x^2$ + $5$ \\
c)$f(x)=5x^3$ \\	 
d)$f(x)=3x^2+4x$ \\
\newline
\noindent a)$f(x)=3x$ $\Longrightarrow$  $f'(x)=3$\\
b)$f(x)=x^2$+$5$ $\Longrightarrow$ $f'(x)=2x+0=2x$\\
c)$f(x)=5x^3$ $\Longrightarrow$  $f'(x)=5$ $\times$ $3x^2$ = $15x^2$\\	 
d)$f(x)=3x^2+4x$ $\Longrightarrow$ $f'(x)=3$ $\times$ $2x$ + $4$ = $6x$ + $4$ \\
\end{methode}



\subsection{Dérivée d'une fonction polynôme}

\begin{example}[Définition :]
\noindent Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=ax^2$ + $bx$ + $c$.\\
Pour tout $x$ réel, $f'(x)$ = $2ax$ + $b$. \\
\end{example}

\newpage

\begin{methode}[Exemple :]
\noindent Déterminer les fonctions dérivées des fonctions suivantes :\\
\noinent a) $f(x)$ = $4x^2$ - $6x$ + $1$ \\
b) $g(x)$ = $x^2$ - $2x$ + $6$ \\
c) $h(x)$ = $-3x^2$ + $2x$ + $8$ \\
d) $k(x)$ = $x^2$ + $x$ + $1$	 \\
e) $l(x$) = $5x^2$ + $5$	\\
f) $m(x$) = $-x^2$ + $7x$ \\
\newline
\noindent a) $f(x)$ = $4x^2$ - $6x$ + $1$ donc $f'(x)$ = $4$ $\times$ $2x$ - $6$ + $0$ = $8x$ - $6$\\
b) $g(x)$ = $x^2$ - $2x$ + $6$ donc $g(x)$ = $2x$ - $2$\\
c) $h(x)$ = $-3x^2$ + $2x$ + $8$ donc $h'(x)$ = $(-3)$ $\times$ $2x$ + $2$ = $-6x$ + $2$ \\
d) $k(x)$ = $x^2$ + $x$ + $1$ donc $k'(x)$ = $2x$ + $1$	 \\
e) $l(x$) = $5x^2$ + $5$	donc $l'(x)$ = $5$ $\times$ $2x$ = $10x$ \\
f) $m(x$) = $-x^2$ + $7x$ donc $m'(x)$ = $-2x$ + $7$  \\
\end{methode}



\begin{example}[Définition :]
\noindent Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=ax^3$ + $bx^2$ + $cx$ + $d$.\\
Pour tout $x$ réel, $f'(x)$ = $3ax^2$ + $2bx$ + $c$. \\
\end{example}

\begin{methode}[Exemples :]
\noinent Déterminer les fonctions dérivées des fonctions suivantes :\\

\noindent a) $f(x)$ = $x^3$ - $3x^2$ + $2x$ - $5$  \\
b) $g(x)$ = $5x^3$ + $2x^2$ + $2x$ - $7$  \\
c) $h(x)$ = $-2x^3$ - $3x^2$ - $7x$ + $8$ \\
\newline
\noindent a) $f(x)$ = $x^3$ - $3x^2$ + $2x$ - $5$ donc $f'(x)$ =$3x^2$ - $3$ $\times$ $2x$ + $2$ = $3x^2$ - $6x$ + $2$ \\
b) $g(x)$ = $5x^3$ + $2x^2$ + $2x$ - $7$ donc $g'(x)$ =$5$ $\times$ $3x^2$ + $2$ $\times$ $2x$ + $2$ = $15x^2$ + $4x$ + $2$ \\
c) $h(x)$ = $-2x^3$ - $3x^2$ - $7x$ + $8$ donc $h(x)$ = $(-2)$ $\times$ $3x^2$ - $3$ $\times$ $2x$ - $7$ = $-6x^2$ - $6x$ - $7$\\
\end{methode}

\section{Signe de la dérivée et sens de variation}

\begin{propri}[Propriété :]
\noindent Soit $f$ une fonction définie et dérivable sur un intervalle I et $a$ et $b$ deux réels appartenant à I tel que $a$ < $b$.\\
Si, pour tout $x$ appartenant à [$a$ ; $b$], $f'(x)$ $\geq$ $0$ alors la fonction $f$ est \textbf{croissante} sur [$a$;$b$].\\
Si, pour tout $x$ appartenant à [$a$ ; $b$], $f'(x)$ $\leq$ $0$ alors la fonction $f$ est \textbf{décroissante} sur [$a$;$b$].\\
Si, pour tout $x$ appartenant à [$a$ ; $b$], $f'(x)$ = $0$ alors la fonction $f$ est constante sur [$a$;$b$]
\end{propri}

\noindent Lorsque l'on étudie le sens de variation d'une fonction , il est pratique de dresser un tableau de variation. \\

\begin{methode}[Exemple :]
\noindent Soit la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)$ = 2$x^2$ + 3$x$ - 5. Dresser le tableau de variation de la fonction $f$. \\
1) Je calcule la fonction dérivée $f'$. \\
$f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et pour tout $x$ appartenant à $\mathbb{R}$ $f'(x)$ = 2 $\times$ 2$x$ + 3 = 4$x$ + 3.\\
2) Je détermine le signe de $f'$ en fonction de $x$. \\
On étudie le signe de de $f'(x)$ : ici $f'$ est une fonction affine croissante. On cherche la valeur de $x$ pour laquelle elle s'annule : 4$x$ + 3 = 0 <=> $x$ = $\dfrac{-3}{4}$. La fonction $f'$ est négative sur ]-$\infty$ ; -$\dfrac{3}{4}$] et positive sur ]-$\dfrac{3}{4}$ ; +$\infty$[ \\
3) Je dresse le tableau de variations  de la fonction $f$ : \\


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , Signe de $f'(x)$ / 1, Variation de $f$ / 1.5}{-$\infty$, -$\dfrac{3}{4}$, +$\infty$}
   \tkzTabLine{, -  , 0     , + ,   }
\tkzTabVar{ +/ ,  -/$-6.125$,  +/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\noindent En effet, $f(-\dfrac{3}{4})$ = 2 $\times$ $(-\dfrac{3}{4})^2$ + 3 $\times$ $\dfrac{3}{4}$ - 5 = -6,125
\end{methode}

\begin{methode}[Exercice classique à savoir résoudre !]
\noindent Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)$ = $2x^3$ + $3x^2 $ - 12$x$ + 4 \\
1) Calculer $f'(x)$.\\
2) Montrer que, pour tout $x$ $\in$ $\mathbb{R}$, $f'(x)$ = 6($x$ + 2)($x$ - 1)\\
3) Étudier le signe de $f'(x)$ sur $\mathbb{R}$ à l'aide d'un tableau de signes et en déduire le tableau de variation de $f$.\\
\newline
1) $f'(x)$ = 6$x^2$ + 6$x$ - 12 \\
2) 6($x$ + 2)($x$ - 1) = 6($x^2$ - $x$ + 2$x$ - 2)\Bigg = 6$x^2$ + 6$x$ - 12. \\
3. \begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , Signe de 6($x$ + 2) / 1, Signe de ($x$ - 1)  / 1, Signe de $f'(x)$  /1, Variation de $f$/ 1.5}{-$\infty$, -2, 1, +$\infty$}
   \tkzTabLine{   , -  , 0 , + ,  , +  }
   \tkzTabLine{   , - ,    , - , 0 ,  +, , + }
   \tkzTabLine{   , + , 0   , - , 0 ,  +, , + }
   \tkzTabVar{ -/ ,  +/$24$,  -/-3, +/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{methode}

\section{Extremum}

\begin{propri}[Propriété :]
\noindent Lorsque la fonction dérivée $f'$ s'annule et change de signe, la fonction $f$ atteint un \textbf{extremum local}.
\end{propri}

\noindent \textbf{Remarque 1 :}\\
Si la fonction dérivée est \textbf{négative} puis \textbf{positive} la fonction atteint un \textbf{minimum local}.\\
Si la fonction dérivée est \textbf{positive} puis \textbf{négative} la fonction atteint un \textbf{maximum local}. \\
\newline
\noindent \textbf{Remarque 2 :}\\
\noindent Quand l'extremum est la plus petite valeur ou la plus grande valeur atteinte par la fonction sur l'intervalle on parle d'extremum global. \\

\newline
\begin{example}[Exemple :]
\noindent Soit f la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)$ = $x^2$ + 6$x$ - 10 \\
1) Calculer$ f'(x)$.\\
2) Étudier le signe de $f'(x)$. \\
3) Dresser le tableau de variation de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$. \\
4) En déduire que $f$ admet un extremum sur $\mathbb{R}$. Préciser en quelle valeur de $x$ il est atteint. \\
\newline
1) $f'(x)$ = 2$x$ + 6\\
2) On étudie le signe de de $f'(x)$ : ici $f'$ est une fonction affine croissante. On cherche la valeur de $x$ pour laquelle elle s'annule : 2$x$ + 6 = 0 <=> $x$ = $\dfrac{-6}{2}$ = -3. La fonction $f'$ est négative sur ]-$\infty$ ; -$3$] et positive sur ]-$3$ ; +$\infty$[ \\
3) \begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  Signe de $f'(x)$  /1, Variation de $f$/ 1.5}{-$\infty$, -3, +$\infty$}
   \tkzTabLine{, -  , 0     , + ,   }
   \tkzTabVar{ +/ ,  -/$-19$,  +/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
4) La fonction $f$ admet un extremum car $f'(3)$ = $0$ et la fonction $f'$ change de signe. Cet extremum est un minimum global de la fonction $f$. D'après le tableau le minimum atteint par la fonction est -19. Il est atteint pour $x$ = -3. 

\end{example}

\end{document}